\chapter{descripteur de pipeline}
\label{chap:yaml}



Dans ce projet nous offrons à nos utilisateurs la possibilité d'écrire leur propre pipeline via notre descripteur de pipeline accessible sur notre frontend. Ce descripteur utilise la syntaxe yaml et est décrite dans les sections suivantes.

\section{général}

Le descripteur de pipeline est donc utilisé pour décrire un pipeline personnalisé comme démontrer dans l'exemple suivant : 

\begin{sourcebox}{yaml}{Exemple de descripteur de pipeline}
name : mon pipeline personnalisé 
version : 1.0.0
variables :
    repositoriesURL : 
        type : list
        mark : enter the list of repository ?
    result.csv :
        type : text
        mark : enter the file where the result is save
tasks : 
    clone : 
        image : git 
        command : git clone {{ repositoriesURL }}
    logs : 
        image : git 
        command : git logs {{ repositoriesURL }}

 
\end{sourcebox}

Le descripteur de pipeline inclus les composants principal suivant :

\begin{itemize}
	\item element global : un identifiant et une version qui permettent d'identifier le descripteur. De manière optionnel on peut rajouter une description , une organisation, un auteur.
	\item variables : composant décrit dans la section~\ref{sec:variables} permettant de définir des variables pour chaque exécution du pipeline
	\item tasks : composant décrit dans la section~\ref{sec:tasks} permettant de définir les tâches exécutables du pipeline.
	
\end{itemize}

\section{Variables}
\label{sec:variables}

Nous désirons que nos utilisateurs écrivant leurs propres pipelines puissent réutiliser leurs descriptions de pipeline afin de le réexécuter ultérieurement en facilitant le changement de certaines variables comme par exemple d'autres repositories.
\newline 
Pour l'aider dans sa tâche, il peut commencer sa description yaml avec le composant facultative \textit{variables} ce composant permet de définir une ou plusieurs variables à redéfinir à chaque exécution du pipeline.
\begin{sourcebox}{yaml}{Exemple de composant variable yaml}
variables :
    repositoriesURL : 
        type : list
        mark : enter the list of repository ?
    result.csv :
        type : text
        mark : enter the file where the result is save
\end{sourcebox}

Chaque variable doit posséder les trois éléments suivants : 
\begin{itemize}
	\item type : text ou list (voir section~\ref{sec:usevar}
	\item mark : phrase qui décrit la variable; elle sera affichée lors de la définition de sa valeur
\end{itemize}




\subsection{utilisation des variables}
\label{sec:usevar}
Dans n'importe quel autre bock du pipeline on peut réutiliser une variable de la manière suivante \com{\{\{ nom de la variable \}\}}. Lorsque cette variable est de type list le block est dupliquer et chaque élément de la liste remplace la variable, par exemple les deux fichier yaml suivant sont similaire: 

\begin{sourcebox}{yaml}{example 1 utilisations des variables }
variables :
    repositories1 : 
        type : text 
        mark : a first repository 
    repositories2 :
        type : text
        mark : a second repository        
task : 
    clone :
        image : git
        command : git clone {{ repositories1 }}
    clone :
        image : git
        command : git clone {{ repositories2 }}
\end{sourcebox}

\begin{sourcebox}{yaml}{example 2 utilisation des variables}
variables :
    repositoriesURL : 
        type : list
        mark : enter the list of repository ?      
task : 
    clone :
        image : git 
        command : git clone {{ repositoriesURL }}
\end{sourcebox}


\section{tâche}
\label{sec:tasks}

Ce composant permet de définir les tâches exécutables de notre pipeline. Une tâche est fortement reliée à une image docker dont la liste exhaustive se situe à la section~\ref{sec:image}.
Chaque tache possède les éléments obligatoire suivants : 
\begin{itemize}
	\item image : nom de l'image docker que l'on souhaite monter
	\item command : commande que l’on souhaite exécuter sur le docker 
	
\end{itemize}
Elles peuvent aussi être affublé des éléments facultatifs suivant : 
\begin{itemize}
	\item variable : variable que l'on souhaite faire passer à l'environnement du docker
\end{itemize}

Pour l'utilisateur il doit écrire son pipeline comme si les tâches s'effectuer les unes après les autres ; dans la réalité il se peut que certaines optimisations se fasse et s'il n'y a pas de dépendance entre deux taches elles peuvent s'exécuter de manière aléatoire l'une par rapport à l'autre. 

\section{image utilisable}
\label{sec:image}

Chaque image que nous offrons via notre orchestrateur est décrite dans cette section.

\subsection{git}
 L’image git peut être utilisé via notre monte un docker minimal contenant tout ce qui est nécessaire à l'exécution et au stockage des commandes git. les commandes que l'on peut passer à ce container sont : 
 \begin{itemize}
  \item git clone URL\_d'un\_repository
  \item git log URL\_d'un\_repository
 \end{itemize}
 
Les résultats de ces commandes sont affichés sous forme graphique par notre frontend; pour voir les détails de l'implémentation veuillez-vous référer au chapitre~\ref{chap:impl}.
